# Общие BestPractices стеку DevOps

* Когда выбираете ось для сервера, важно помнить о том, что на сильно старые версии ОС не будет нормального современного софта. Или может еще не быть каких то зависимых пакетов. 
Я на эти грабли уже наступал. Заказчик требует какую то центось 7-ю, а под нее еще не написали какой то пакет и ты натыкаешься на это, переделав на серваке за неделю кучу работы... 
И потом надо переставлять ОС и делать все заново. Если стоит выбор, какую ОС ставить  на сервак (если есть возможность выбирать), то ставьте Ubuntu. Почему? Очень много девопсовского софта 
есть в репах только под убунту. Вам достаточно будет добавить репу, обновить кэш и сделать apt install xxxxxx. С той же центосью или чем то еще вас может ждать боль в объеме множества 
человкочасов ручной работы. Какую версию убунты выбрать? Ставьте только последнюю LTS-версию. LTS-версии - это версии с долгосрочной поддержкой и под них максимально быстро появляется 
софт и долго потом доступен. Что может быть, если погонитесь за более новой версией? Начнете ставить куба с помощью Kubespray и оказывается, что под эту ось он не расчитан. Ну ок, лезем 
в файлы и правим разрешенные версии до новой. Что, хакеры, налюбили систему? Хрен то угадали! В репах просто не будет этой версии и при попытке установки все рухнет. Не спрашивайте, откуда 
это знаю.... друг рассказал. 😜 Или еще вариант: под десктопную версию еще не собрали пакет, который вам нужен и придется компилить его вручную, засирая систему.

* Забывайте про админскую парадигму: установил ОС, быстренько слазил на сервер по SSH, все настроил (за много часов). Раз на 3-5 это надоест и начнете страдать скриптописанием для 
автоматизации части работ. Если девопс занимается такой фигней, то ему надо отрубить руки, вывести за здание офиса и расстрелять. 😂 Ну или просто ссаными тряпками гнать с работы. У девопсов 
правильная парадигма: ПОДГОТОВИЛ образ, из него развернул виртуалки (их могут быть сотни), применил магию (Ansible, Chef, Puppet, SaltStack, Terraform) и все заработало. Грамотный девопс 
реализует IaC - когда он вносит изменения в описание ЖЕЛАЕМОЙ инфраструктуры, а она по волшебству сама настраивается. Он прописал в Yaml-файлик Inventory имя сервера. В зависимости от того, 
в какую группу добавлен сервер, такие параметры на него будут выданы новому серверу, который будет создан автоматически из образа. В зависимости от выданных групп, будет развернут и софт. Что 
для этого надо? Для начала отвыкайте ходить на серверы для выполнения каких то задач. Можно развернуть за час (или меньше) Nginx руками? Нет, садимся, медленно и печально пишем роль для 
ансибла по установке и настройке. На самом деле, более быстрый вариант - поискать в интернете готовые роли, выкачать и адаптировать под себя. Т.е. ЛЮБАЯ задача, которую вы решаете по работе, 
должна у вас осесть в репозитории в виде роли/плейбука. Если задача незнакомая и последовательность заранее неизвестна - обкатывайте задачу вручную на тестовой виртуалке И ОБЯЗАТЕЛЬНО 
ДОКУМЕНТИРУЙТЕ КАЖДЫЙ ШАГ! Когда все завелось - переводите это все в роли, описание и роли прячете себе в Gitlab. Чем дольше работаете, тем больше всяких инструкций и ролей должно у вас 
оседать. Что то сломалось и надо посмотреть загрузку сервера, логи? Для этого есть куча систем мониторинга/обсервабилити/логгирования: grafana+prometheus+экспортеры, 
grafana+victoriametrics+экспортеры, ELK-стек и т.д. Лазить по сервакам девопс не должен. Что то править - гоу в ансибл и аналоги.